眾聞 美國軍事記者：中國若佔領台灣 美亞太戰略噩夢

眾聞
美國軍事記者：中國若佔領台灣 美亞太戰略噩夢

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 23.01.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

台灣軍方近期舉行多次演習。美聯社資料圖片

台灣軍事演習，直升機發動攻擊。美聯社資料圖片

台灣軍方早前舉行演習，模擬阻擊入侵者。美聯社資料圖片

台灣的情況近期廣受關注，中國國家主席習近平公開表示不承諾放棄對台灣使用武力；中國軍委聯合參謀部參謀長李作成則對到訪的美國海軍作戰部長理查德森說，中國軍隊將不惜一切代價維護祖國統一。關注區內局勢的人，在面對如此狀況下，不免要問，遭入侵後的台灣將是什麼景象？

一名採訪亞太地區軍事及安全新聞的記者認為：對美國來說，最大的噩夢是台灣成為美國的敵人。

美國《防務新聞》（Defense News）周刊前駐亞洲分社主任顏文德（Wendell Minnick）周一在美國《國家利益》網站發表的文章《後侵略噩夢：台灣成為美國的敵人》（Post–Invasion Nightmare: Taiwan Becomes America’s Enemy）以此為題，勾勒一旦台灣落入中國手中，可能發生的情況。

顏文德說，那些只注意中國是否有能力擊沉美國航空母艦，或是向關島發射導彈的人，沒有看到更大的問題。這個問題，不僅是美國失去一個亞洲的民主朋友。他說，若台灣落入北京手中，習近平可能利用台灣的軍事基地發動新的戰爭，而且無論是透過政治手段或殘暴的武力，一旦中國取得對台灣的控制，戰略景觀的改變，將是一場噩夢。

文章說，中國視日本、台灣及菲律賓為一面長牆，這也是為什麼美國防務專家科爾（Bernard Cole）把這長牆稱為海上長城（The Great Wall at Sea）。對中國空軍和海軍來說，這裏的地理條件都難以克服，「北京除了拿下台灣外，沒有其他選擇」（Beijing has no other choice but to take Taiwan）。

台灣的中央山脈高達9000到1.2萬呎，文章說，這是中國要將軍力投送到太平洋必須面對的一大問題。此外，中國空軍必須繞過台灣飛行，海軍也必須航經日本控制的琉球群島，中國的陸基雷達無法越過台灣，窺視更遠的地方。但是，若然解放軍控制台灣，顏文德認為，對美國來說，基本就是整個情況反轉過來，這面牆成了美國必須面對的問題（The “wall” would now be a U.S. problem in terms of line-of-sight）。

顏文德說，如果台灣明天淪陷，中國海軍可以使用位於台灣東北部的蘇澳海軍基地，「這不是任何一個普通基地，而是遠比海南島榆林海軍基地更好的基地」。在榆林，中國核潛艇必須離開山洞設施，進入水淺的南中國海，但是蘇澳外海就是水下深淵，潛艇下水後就能立即消失無蹤。

不僅是蘇澳港，顏文德說，花蓮空軍基地也是一個令中國非常羨慕的基地，那裏有一個從佳山挖掘出來的巨大防核設施。作為少數曾經進入過該設施的美國人，顏文德看過後的感覺是「像是出自占士邦德電影」。這裏和台東兩個空軍基地，都可以讓中國的殲﹣11／15／16等戰機，取得2000哩的飛行範圍以及1000哩的作戰距離。

文章說，如果中國解放軍佔領台灣東部這三個基地，「將迫使美國及日本海軍，面對中國首度將武力直接投送到太平洋」。此外，位於台灣西部的台中空軍基地及高雄海軍基地，也是中國轟﹣6轟炸機及「055型」導彈驅逐艦的夢幻基地（ dream bases）。

文章最後說，一旦中國在台灣設立軍事基地，台灣海峽可能被北京以政治、經濟或軍事理由禁止商業通行。日本、南韓就必須考量，是否採取討好北京的外交政策，也別寄望美國可繼續可以從台灣取得重要情報。因此，當中國正以美國在第二次世界大戰期間在太平洋的戰術，用於現在的南海，並以這種思維合理化其軍事擴張，或許美國也應該以相同的思維，重新思考其亞洲戰略。

另一方面，解放軍持續加大對台灣的軍事壓力，最近開始恢復在台灣附近海域的演習。這些演習在台灣去年「九合一」地方選舉前暫停，不過繼上月之後，台灣國防部周二發布聲明說，中國運﹣8及蘇﹣30等多架軍機，當天下午從華南出海，飛經巴士海峽，朝東南航向西太平洋，進行遠海長航訓練活動。

聲明說，台灣軍方對中國軍機、軍艦活動全程依規定運用聯合情報偵監，並派遣機艦監偵掌握應處，確保台灣空域及海疆安全，期間沒有異常情形，請台灣人民安心。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

台灣軍方近期舉行多次演習。美聯社資料圖片

最後解放軍會喺灘頭俾台軍炸到變肉碎

剩係比大陸攞到台積電都夠美國死

埋到岸先可以變肉醬，否則都係變魚糧

其實台仔咁多演習
唔係為咗真係打仗頂到美軍黎為止咩

台灣軍事演習，直升機發動攻擊。美聯社資料圖片